\section{Kết luận}

Đồ án đã hiện thực hóa và đánh giá lại phương pháp phát hiện điểm thay đổi tự động
của Li và đồng nghiệp \cite{li2024automatic} theo hướng cài đặt lại sử dụng PyTorch và 
kiểm chứng bằng pipeline thực nghiệm có thể lặp lại. 
Trên phương diện lý thuyết, bài báo gốc cho thấy bài toán kiểm định thay đổi có
 thể được chuyển về một bài toán phân loại nhị phân học từ synthetic data mà trong đó MLP 
 có thể tái biểu diễn được thống kê CUSUM~\cite{page1954cusum}, 
 còn các kiến trúc sâu hơn như Residual CNN~\cite{he2016resnet} có khả năng mở rộng 
 sang các lớp nhiễu mà giả định cổ điển không còn phù hợp. 
 Kết quả thực nghiệm trong repo hiện tại xác nhận lại luận điểm này trên bốn kịch bản 
 synthetic chuẩn hóa như paper và có thể tái thiết lập để đảm bảo integrity của thí nghiệm.

\subsection*{Đóng góp của đồ án}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dùng PyTorch để tái cài đặt bài toán synthetic:} chúng em đã cài đặt lại hai 
    họ mô hình chính của bài báo, gồm MLP và ResCNN, cùng quy trình huấn luyện với 
    Binary Cross-Entropy và bộ tối ưu Adam~\cite{kingma2015adam}. 
    Pipeline dữ liệu synthetic được chuẩn hóa lại thành các tập \texttt{paper\_faithful} cố định, 
    giúp việc huấn luyện và đánh giá không còn phụ thuộc vào dữ liệu sinh ngẫu nhiên ở mỗi lần chạy.
    \item \textbf{Thiết lập quy trình reproducible cho synthetic data:} toàn bộ bốn kịch bản S1, S1', S2 và 
    S3 được đóng gói thành các tệp \texttt{.npz} canonical, 
    đi kèm hash kiểm tra integrity và pipeline một lệnh để sinh dữ liệu, 
    huấn luyện, đánh giá và tổng hợp kết quả. Nhờ đó, các bảng kết quả synthetic trong đồ án có thể 
    được tái lập nhất quán từ cùng một mã nguồn.
    \item \textbf{Xác nhận lại vai trò của DNN trên dữ liệu đơn giản:} trên kịch bản S1 
    với nhiễu Gaussian độc lập, cả hai mô hình học đều bám sát baseline thống kê cổ điển. 
    Cụ thể, MLP đạt độ chính xác $0.9190$, ResCNN đạt $0.9255$, trong khi CUSUM đạt $0.8915$. 
    Kết quả này phù hợp với lập luận của bài báo rằng DNN có thể học lại 
    quy luật ra quyết định vốn do kiểm định CUSUM biểu diễn trong trường hợp 
    dữ liệu đơn giản.
    \item \textbf{Cho thấy ưu thế rõ rệt trên các phân phối nhiễu khó:} khi chuyển sang các kịch bản 
    có tự tương quan hoặc đuôi nặng, lợi thế của mô hình học trở nên rõ ràng hơn. 
    Trên S1', ResCNN đạt $0.7435$ và MLP đạt $0.7290$, cao hơn rõ rệt so với CUSUM ở mức $0.5005$. 
    Trên S2, hai mô hình học gần như ngang nhau ($0.7540$ cho MLP và $0.7525$ cho ResCNN), 
    trong khi CUSUM vẫn chỉ ở mức $0.5000$. Đáng chú ý nhất là S3 với nhiễu Cauchy, 
    nơi ResCNN đạt tới $0.9475$, vượt xa MLP ($0.5970$) và CUSUM ($0.5110$).
    \item \textbf{Củng cố luận điểm trung tâm của bài báo gốc:} các kết quả trên cho thấy Deep Learning 
    không chỉ tái lập được kiểm định cổ điển trong điều kiện lý tưởng, 
    mà còn có thể khai thác đặc trưng hiệu quả hơn khi dữ liệu vi phạm mạnh các giả định tham số. 
    Trong số các kiến trúc đã khảo sát, ResCNN là mô hình mạnh nhất về tổng thể và 
    đặc biệt vượt trội trên bài toán có nhiễu đuôi nặng.
    \item \textbf{Mở rộng kiểm tra định tính sang dữ liệu HASC:} ngoài phần synthetic chính, repo hiện tại đã có pipeline 
    huấn luyện ResCNN trên tín hiệu gia tốc HASC và vẽ minh họa định vị bằng Thuật toán 1. 
    Lần chạy hiện tại đạt best validation accuracy $0.8831$ trên tập cửa sổ HASC cân bằng, 
    đồng thời sinh được hình minh họa từ checkpoint \texttt{output/rescnn\_hasc/best\_model.pt}. 
    Kết quả này chứng minh pipeline có thể chạy trên dữ liệu cảm biến thật, nhưng chưa được xem là benchmark định lượng chính.
\end{itemize}

\subsection*{Hạn chế và hướng phát triển}
Mặc dù đã đạt được một pipeline synthetic tương đối hoàn chỉnh, 
đồ án vẫn còn một số giới hạn cần được mở rộng trong các bước tiếp theo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Đánh giá chính thức hiện vẫn tập trung vào fixed-window classification:} kết quả reproducible 
    hiện tại chủ yếu chốt ở bài toán phân loại cửa sổ có hay không có điểm thay đổi. 
    Phần định vị trên chuỗi dài mới dừng ở mức minh họa, chưa được tổng hợp thành một bảng định 
    lượng lớn với sai số $|\hat{\tau} - \tau|$ trên nhiều chuỗi.
    \item \textbf{Baseline thống kê còn chưa phong phú:} trong đồ án hiện tại, 
    đối chứng chính vẫn là CUSUM. Việc bổ sung thêm các baseline phi tham số hoặc các phương pháp chuyên 
    biệt cho nhiễu tự tương quan và nhiễu đuôi nặng sẽ cho cái nhìn đầy đủ hơn về mức độ vượt trội của ResCNN.
    \item \textbf{Chưa phân tích sâu yếu tố kiến trúc và tiền xử lý:} các kết quả hiện tại đã cho thấy MLP và ResCNN có hành vi khác 
    nhau trên từng loại nhiễu, nhưng vẫn chưa có ablation study riêng cho các lựa chọn như pre-transform 
    trên dữ liệu AR, chuẩn hóa robust cho nhiễu nặng đuôi, hoặc độ sâu tối ưu của ResCNN.
    \item \textbf{Phần HASC mới dừng ở mức kiểm tra định tính:} pipeline hiện tại chưa có split train/test theo người dùng 
    và chưa có bảng định lượng sai số định vị trên toàn bộ recording. 
    Trên \texttt{HASC1013-acc.csv}, mô hình ước lượng 47 điểm thay đổi trong khi label có 11 ranh giới hoạt động, 
    cho thấy cần hiệu chỉnh thêm ngưỡng, smoothing và bước gộp điểm thay đổi trước khi dùng HASC như một benchmark chính thức.
\end{itemize}

\subsection*{Tổng kết}
Nhìn chung, phần thực nghiệm synthetic trong repo hiện tại đã xác nhận được thông điệp 
quan trọng nhất của bài báo gốc: Deep Learning có thể đóng vai trò như một cơ chế phát hiện điểm thay đổi 
tự động, vừa tái lập được hành vi của kiểm định cổ điển trong trường hợp chuẩn, 
vừa thích nghi tốt hơn khi dữ liệu trở nên phức tạp. 
Việc xây dựng được một pipeline reproducible với dữ liệu canonical, 
kết quả có thể kiểm chứng lại và bảng tổng hợp nhất quán giúp đồ án không chỉ dừng ở mức tái cài đặt, 
mà còn đạt được giá trị phương pháp luận rõ ràng về tính lặp lại thực nghiệm. 
Trong bức tranh đó, ResCNN nổi lên là kiến trúc mạnh nhất, đặc biệt trên kịch bản Cauchy S3, 
và là hướng tiếp cận hứa hẹn nhất cho các nghiên cứu mở rộng sau này. 
Phần HASC bổ sung thêm bằng chứng kỹ thuật rằng cùng một hạ tầng mã nguồn có thể mở rộng sang tín hiệu thật, 
nhưng thông điệp chính của đồ án vẫn nên được đọc dựa trên các kết quả synthetic đã được chuẩn hóa và tái lập đầy đủ.
